\chapter{La PI comme contrat}

\section{Les limites du contrat}

La loi devrait protéger les droits des individus sur leur propre corps et sur les biens légitimement acquis. Il n'existe pas de droit naturel au contrôle des idées, mais seulement au contrôle des objets tangibles rares. De nombreux opposants à la PI soutiennent que seuls les arrangements contractuels sont valides pour permettre aux inventeurs et créateurs d'avoir un contrôle sur les objets issus de leurs inventions et créations\footnote{\cite{mcelroy2003intellectual}, \cite{bouckaert1990property}, \cite{palmer1988intellectual} et \cite{hammer1995intellectual}}. Supposons par exemple qu'A écrive un livre et en vendent des copies physiques. Il peut inclure dans le contrat de vente qu'aucun acteur n'a le droit de copier le livre et encore moins de vendre cette copie. Selon les théories du contrat normales, les acheteurs contrevenants doivent au moins des dommages à A s'ils violent ces dispositions\footnote{\cite{kinsella1996libertarian}, \cite{rothbard2002ethics}, \cite{evers1977toward} et \cite{barnett1986consent}}.

Cependant les défenseurs d'une approche contractuelle de la PI se trompent s'ils pensent que les contrats permette une protection équivalente à celle actuellement offerte par les lois sur la PI. Les brevets et droits de copie s'appliquent à tout le monde, peu importe s'ils sont d'accord avec les termes d'un contrat ou non. À l'inverse, un contrat ne concerne que les parties contractuelles. Les tiers ne sont pas concernés, même des tiers «proches». 

C'est pourquoi si les acheteurs originels racontent à des tiers l'intrigue du roman de A, ces tiers ne sont liés en aucune manière par le contrat avec A. Si j'apprends comment ajuster le carburateur de ma voiture ou si j'ai vu un épisode de série, pourquoi est-ce que je devrais prétendre que j'ignore tout cela alors que je n'ai signé aucun contrat l'interdisant ? Or dans bien des cas, comme pour les œuvres artistiques, les créations sont rendues publiques. Les découvertes scientifiques peuvent aussi être apprises par des gens qui ne sont pas liées par une clause de confidentialité. 

L'ajustement de mon carburateur, dès lors, n'est pas une infraction à des règles contractuelles, parce que je n'ai signé aucun contrat, et il n'empêche pas non plus son inventeur d'utiliser son invention. Au plus, elle empêchera son inventeur de l'utiliser pour créer un monopole. Un éditeur peut donc obliger par contrat ses clients à ne pas copier son livre, mais il ne peut empêcher ainsi un concurrent de le publier et de le vendre, sauf si ce concurrent a signé un contrat l'en empêchant. 

\section{Les contrats et les droits réservés}

Les tiers ne sont pas liés par des relations contractuelles. C'est pourquoi il est difficile d'utiliser des contrats standards pour empêcher ces tiers d'utiliser les idées qu'ils glanent chez leurs voisins. Cela explique pourquoi certains quasi-défenseurs contractualistes de la PI se sentent obligés de diviser les droits de propriété dans les biens tangibles en plusieurs sous-droits séparables, de sorte qu'une approche similaire puisse être utilisée pour la PI.

Par exemple, un propriétaire terrien peut vendre son sous-sol à une compagnie minière tout en continuant à garder les droits sur la surface, à l'exception de servitudes pour les voisins et d'un usufruit pour sa mère. De même, avec cette approche de «réservation de droits», on peut défendre qu'un type de PI «privé» peut être généré par des «réservations de droits» privées sur la reproduction des exemplaires tangibles vendus aux acheteurs. 

Rothbard par exemple soutient que l'on peut accorder des droits de propriété conditionnel à d'autres, tout en «gardant la possession du droit de disséminer les connaissances nécessaires pour les inventions». Ou Mme Michu, l'inventeuse d'un piège à souris amélioré, pourrait tamponner son droit de copie et vendre le droit à chacun le droit d'utiliser son piège à souris à condition de ne pas le reproduire. De tels droits s'appliqueraient à tous et non pas uniquement aux acheteurs originaux. Ainsi, des acheteurs qui n'achèteraient pas directement à Mme Michu son piège ne pourraient le reproduire non plus, non pas parce qu'ils n'auraient pas signé de contrat avec Mme Michu, mais parce qu'il est impossible pour un vendeur de vendre un droit qu'il ne possède pas. Pour tous ceux qui achèteraient leur produit à Mme Michu «manquerait» le droit de copie parmi l'ensemble des sous-droits de propriété achetés, et cela se transmettrait aux acheteurs de seconde main.

Cependant, il y a une faille dans ce raisonnement. Supposons qu'A écrive un roman et en vende une copie avec tous les sous-droits de propriété à un acheteur B1 puis en vende une autre copie sans le droit de copie à B2. Pour un tiers, ces deux livres sont identiques. Mettons que B1 et B2 laissent leurs livres sur un banc public, où un tiers T les découvre. Selon Rothbard, il manque à un des deux livres le droit de copie. Comme s'il y avait un lien invisible de «possession du droit de copie» qui liait ce livre à son auteur, peu importe où celui-ci se trouve. Donc même si T peut légitimement considérer qu'il vient de s'emparer d'un livre abandonné selon la règle de primo-occupation, il manque en fait aux droits de propriété du livre qu'il vient d'acquérir le droit de copie, comme si l'absence de ce droit était intrinsèquement lié à l'objet. 

Est-ce qu'une telle perspective est tenable ? Est-ce qu'il nous est possible de nous représenter que les droits de propriété peuvent fonctionner ainsi ? Et même si ça fonctionne, est-ce que le but avoué d'empêcher autrui d'utiliser des idées protégées est atteint ? Cela est douteux. Car une des fonctions des droits de propriété est d'empêcher les conflits et de permettre de marquer facilement les frontières des objets possédés. Ces frontières doivent être objectives et reconnaissables par tout un chacun. Elles doivent être visibles. Mais dans l'exemple précédent, il n'est pas possible de faire facilement la différence entre les deux livres. Les frontières sont amorphes, invisibles et quasi-mystiques. 

Critiquant l'approche de la «réservation de droits», Palmer écrit\footnote{Voir \cite[p. 853]{palmer1990patents}. Palmer cite aussi Hegel comme suit: \begin{quotation}The substance of an author’s or an inventor’s right cannot in the first instance be found in the supposition that when he disposes of a single copy of his work, he arbitrarily makes it a condition that the power to produce facsimiles as things, a power which thereupon passes into another’s possession, should not become the property of the other but should remain his own. The first question is whether such a separation between ownership of the thing and the power to produce facsimiles which is given with the thing is compatible with the concept of property, or whether it does not cancel the complete and free ownership on which there originally depends the option of the single producer of intellectual work to reserve to himself the power to reproduce, or to part with this power as a thing of value, or to attach no value to it at all and surrender it together with the single exemplar of his work.\end{quotation} et Kant : \begin{quotation}Those who regard the publication of a book as the exercise of the rights of property in respect of a single copy—it may have come to the possessor as a [manuscript] of the author, or as a work printed by some prior publisher—and who yet would, by the reservation of certain rights, ... go on to restrict the exercise of property rights, maintaining the illegality of reproduction—will never attain their end. For the rights of an author regarding his own thoughts remain to him notwithstanding the reprint; and as there cannot be a distinct permission given to the purchaser of a book for, and a limitation of, its use as property, how much less is a mere presumption sufficient for such a weight of obligation?\end{quotation}} : 

\begin{quotation}
La séparation et la rétention du droit de copie de l'ensemble des droits de propriété est problématique. Par exemple, est-ce qu'il serait possible de se réserver le droit de se souvenir de quelque chose ? Supposons que j'écrive un livre et que vous le lisiez, à la condition que vous ne le retenniez pas. Est-ce qu'il serait justifié de vous envoyer au tribunal parce que vous vous souvenez des noms des personnages ?
\end{quotation}

Les tiers continuent à poser problème avec cette approche. Même si un vendeur peut se réserver certains droits sur un objet, comment est-ce que cela empêche les tiers d'utiliser les informations apparentes de l'objet ? Supposons qu'un tiers T1 trouve et lit le livre abandonné, et qu'un tiers T2 qui n'a jamais lu le livre prend connaissance de son contenu par du spam non-sollicité. Ni T1 ni T2 n'ont de lien contractuel avec A, mais les deux sont maintenant au courant du contenu du livre. Même si le livre n'était pas doté du droit de copie, comment pourrions-nous empêcher T1 ou T2 d'utiliser pour eux-mêmes la connaissance acquise ? Même si l'on considère qu'une notice sur le livre fait office de contrat pour T1, ce qui est façon absurde de concevoir un contrat, comment est-ce que ce contrat pourrait s'appliquer à T2 ? 

Rothbard essaye de répondre à ce point comme suit dans \cite[p. 123]{rothbard2002ethics} :

\begin{quotation}
Une objection commune est la suivante: certes il serait criminel pour l'acheteur original B de reproduire le piège à souris de A, mais supposons qu'un tiers T non lié à A voit ce piège à souris et décide d'en produire une copie ? Pourquoi devrait-il être poursuivi ? La réponse est que personne ne peut acquérir de droits de propriété plus importants que ceux qui ont déjà été vendus ou donnés. B ne possédait pas la totalité des droits de propriété sur le piège à souris, et donc la propriété de T sur ses idées ne peut être plus grande que celle de B. T violerait donc la propriété de A même sans signer de contrat.
\end{quotation}

Il y a plusieurs problèmes avec ce raisonnement. Tout d'abord, T voit à peine le piège à souris de B. Il n'a pas accès aux idées de B et n'en a pas besoin pour copier le piège. Ensuite, il n'y a pas de droit de propriété sur des idées ou une action comme le travail. Seules les biens tangibles peuvent être possédés. Enfin, si des idées viennent à l'esprit de T à la vue d'un piège à souris, la question de l'existence d'un droit de copie inhérent à l'objet matériel est hors-sujet. Parce que T n'a besoin de permission de personne pour utiliser ses biens matériels ou les idées qui lui viennent à la tête comme il l'entend, d'autant qu'il n'a signé aucun contrat, et que la simple vue d'un piège à souris ne peut pas constituer en soi une violation des droits de A. 

Toutes les actions sous-entendent l'existence d'un savoir technique\footnote{Voir \cite{kinsella2knowledge} et \cite{hulsmann1997knowledge}}. Lorsque nous voyons des objets, nous pouvons acquérir ce savoir-faire, y compris lorsque nous voyons les objets des autres. Il ne peut exister aucun «droit de copie» qui puisse s'appliquer aux idées qui constituent ce savoir-faire. Et nous pouvons faire aux objets que nous possédons ce que nous voulons. Il ne faut pas perdre de vue ce point libertarien crucial : si j'ai un terrain d'un hectare, et qu'au lieu d'y élever des animaux ou de cultiver la terre je me balade nu dessus toute la journée, j'ai parfaitement le droit de le faire. Non pas parce qu'il y existe un droit aux balades en tenue d'Ève, mais parce que, pour autant que je ne porte pas atteinte à la propriété des voisins en me baladant nu chez moi, je peux faire avec ma terre ce qu'il me plaît. 

Diviser les droits de propriété en sous-droits et attendre d'avoir la permission pour tous les types de sous-droits sans m'être volontairement contraint à faire ainsi par un contrat est anti-libertarien. Les libertariens vivent de droit, non par permission. Au contraire des sociétés totalitaires, dans les sociétés libres, tout ce qui n'est pas interdit est permis. La «réservation des droits» renverse la perspective en supposant que les usages des objets ne sont permis que si les droits pour ces usages en particulier ont été accordés. '

Intéressons nous à l'analogie suivante : le fermier Jean découvre du pétrole sous sa ferme. Personne aux alentours n'est au courant. Jean veut acheter les terrains de ses voisins à vil prix vu que ceux-ci ne sont pas au courant de la découverte. Au milieu de la nuit, sa voisine Laure va espionner les installations de Jean, car sa récente bonne humeur lui paraissait louche. Le lendemain, elle parle de sa découverte au marché, et l'un des garçons qui passait par là appelle un cousin à lui qui travaille au journal du coin. Bientôt, tout le monde est au courant de la présence de pétrole dans le sous-sol, et les plans de Jean tombent à l'eau. 

Supposons que Laure soit jugée pour avoir franchi les barrières de Jean et avoir dévoilé ses secrets. La question est de savoir si à présent les voisins de Jean peuvent être condamnés pour utiliser ce qu'ils savent contre Jean, et refuser de lui vendre leurs terres pour un quignon de pain. Bien sûr que non. Ce sont leurs terres et ils les vendent au prix qu'ils veulent. L'information n'appartient à personne. Le propriétaire d'un montre volée peut devoir la rendre, mais pour autant que quelqu'un acquiert légalement une information, il en fait ce que bon lui semble. 

Dans le modèle de réservation des droits, cependant, les voisins devaient feindre l'ignorance parce qu'ils n'ont pas de titre de propriété plus important que ceux de Laure, acquis illégalement. Cette ignorance imposée va de pair avec la rareté artificielle qu'impose la P. Mais il n'est simplement pas légitime de restreindre l'usage des biens de quelqu'un sauf si cette personne s'y est elle-même contrainte ou si l'acquisition des biens est illégale. Parler de réservation des droits, c'est une manière d'éviter de dire que normalement un contrat ne lie que ses signataires. À présent, examinons la légitimité des brevets et du droit de copie.

\chapter{Légitimité de la PI}

\section{Brevets et droit de copie}

Il doit être évident à présent que le droit de copie et les brevets servent à empêcher les propriétaires de biens tangibles d'utiliser leurs biens comme ils l'entendent. Les tiers qui n'ont signé aucun contrat avec l'inventeur ou le créateur sont contraints par la loi à respecter sa PI. Cela permet aux inventeurs ou créateurs de signer des contrats pour négocier l'usage de leur PI, mais ne justifie pas pour autant la création de limites arbitraires ou la réduction des droits de propriété naturels. Vouloir changer la situation en utilisant uniquement des contrats ne l'améliorerait sans doute pas.

\section{Secrets industriels}

Les secrets industriels sont plus faciles à justifier que les brevets ou le droit de copie\footnote{UTSA, § 1; Halligan, Restatement of the Third Law—Unfair Competition: A Brief Summary,” § 40, comment d.}. Selon Palmer dans \cite[p. 854-855]{palmer1990patents}, ils «émergent» des droits garantis par la common-law, et sont donc légitimes. 

Supposons qu'un employé A ai accès aux secrets de la compagnie X. Il est soumis à clause de confidentialité. A décide ensuite d'aller travailler chez le concurent de X, Y. Y veut qu'A utilise les secrets de X contre X. Sous la loi actuelle, cela est interdit à A aussi longtemps que X n'a pas révélé son secret. Si A a déjà révélé des secrets, alors X peut recourir à la justice pour enjoindre A à s'arrêter et demander des dommages et intérêts. 
L'injonction et les dommages découlent clairement de l'infraction à son contrat par A. Si Y savait de plus que la révélation des secrets de X par A était interdite, alors Y est condamnable de même qu'un chef mafieux est condamnable lorsqu'il commandite un crime.

\section{Marques déposées}

Selon Palmer dans \cite[p. 281]{palmer1988intellectual}, le droit des marques est légitime. Supposons qu'une chaîne de hamburger change de nom pour utiliser celui d'un concurrent qui réussit mieux qu'elle, et qu'en tant que consommateur je sois roulé dans la farine par cette chaîne, car je ne voulais pas manger chez elle. Mes droits en tant que consommateur sont bafoués. J'ai le droit de poursuivre la chaîne qui usurpe le nom d'un concurrent. Cependant, pour moi, les actions de la chaîne frauduleuse n'enfreignent pas directement les droits de propriété de l'autre. Personne n'empiète sur les terrains ou cuisines de l'autre. D'un point de vue libertarien, ce devrait donc être les consommateurs qui poursuivent pour infraction au droit des marques et non les détenteurs des marques. 

Qui plus est, les nouvelles extensions du droit des marques contre celui contre la dilution des marques ou certaines formes de cybersquatting sont difficiles à justifier. Car le détenteur d'une marque n'a pas plus de droit sur sa marque qu'il n'en a contre la dilution de sa marque ou contre le cybersquatting. Les lois contre le cybersquatting sont basés sur une opposition entre le micro-trading et l'arbitrage qui dénote un manque de culture économique. Il n'y a aucun problème à ce que quelqu'un achète un nom de domaine et le revende ensuite au plus offrant. 
